**舞钢**市位于[河南省中部](../Page/河南.md "wikilink")[平頂山市](../Page/平頂山市.md "wikilink")，[伏牛山的东麓](../Page/伏牛山.md "wikilink")。其名字来源于境内的舞阳钢铁公司，是中国唯一一个以企业名称来命名的城市。全市年平均气温14℃，降水量996毫米。

舞钢市境内[铁矿储量丰富](../Page/铁.md "wikilink")，虽然大部分属于[贫矿](../Page/贫矿.md "wikilink")，冶炼难度较大，但总储量位居全国前十，自古以来就是重要的冶铁地。因为具有矿藏优势，

## 历史

二十世纪七十年代在本属[舞阳县的此地建设了一个大型钢铁厂](../Page/舞阳.md "wikilink")。随着钢铁厂的发展，周边也逐渐具备了一定的城市规模。1973年与舞阳县分离，1973年12月，经省革委批准成立“河南省革命委员会舞阳工区工作委员会”，工委书记为[赵定远](../Page/赵定远.md "wikilink")（原信阳地委书记）,办事处主任[纪函星](../Page/纪函星.md "wikilink")（原驻马店地委书记），舞阳县尚店、扬庄、尹集、武功、八台、枣林6个公社划归舞阳工区办事处，并成立舞阳工区郊区委员会，书记为李奇涛。1977年5月河南省革命委员会舞阳工区办事处撤销，划归平顶山市。1977年10月由平顶山市辖改属[许昌地区](../Page/许昌地区.md "wikilink")，1977年11月更名为[舞钢区](../Page/舞钢区.md "wikilink")。1982年10月舞钢区复归平顶山市。1990年撤区设立[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")。

目前整个城市的经济支柱依然是采矿业和[钢铁业](../Page/钢铁.md "wikilink")。[舞阳钢铁公司](../Page/舞阳钢铁公司.md "wikilink")（[河北鋼鐵集團旗下公司](../Page/河北鋼鐵集團.md "wikilink")）是河南省第二大钢铁企业，也是国内最大的特厚板材生产基地，虽然前几年来效益不佳，但被[河北](../Page/河北.md "wikilink")[邯郸钢铁集团兼并后](../Page/邯郸钢铁.md "wikilink")，近几年效益有所好转。河南省另一家大型钢铁企业[安阳钢铁公司也在舞钢设立了采矿基地](../Page/安阳.md "wikilink")。同时，舞钢近几年来大力发展旅游业，其中以[石漫滩水库为基础建立的石漫滩国家水利风景区为代表的旅游景点在周边地区也小有名气](../Page/石漫滩水库.md "wikilink")。

## 外部链接

  - [中国舞钢](http://www.zgwg.com.cn/)

[舞钢市](../Page/category:舞钢市.md "wikilink")
[市](../Page/category:平顶山区县市.md "wikilink")
[平顶山](../Page/category:河南县级市.md "wikilink")

[豫](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")